\chapter{Алгебра}
\section{№2}
\begin{align}
  &x^3 - [x] = 3 \\
\intertext{Рассмотрим для $x \in \mathbb{Z}$, так как комплексное число несравнимо с целым, что противоречит данному в задаче определению. Так как $x-1 < [x] < x$:}
  &\begin{cases}
    &x^3 - x < 3 \\
    &x^3 - x + 1 > 3 \\
   \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &x^3 - x - 3 < 0 \\
    &x^3 - x - 2 > 0 \\
   \end{cases} \\
\intertext{Решим верхнее уравнение по формуле Кардано, учитывая, что работаем в целых числах:}
  &Q = \left(-\frac13\right)^3 + \left(-\frac32\right)^2 = \frac{-4+243}{108} = \frac{238}{108} > 0 \\
  &x = \sqrt[3]{\frac32 + \sqrt{\frac{239}{108}}} + \sqrt[3]{\frac32 - \sqrt{\frac{239}{108}}} \\
\intertext{До этого числа больше $0$. Решим нижнее:}
  &Q = \left(-\frac13\right)^3 + (-1)^2 = \frac{26}{27} > 0 \\
  &x = \sqrt[3]{1 + \sqrt{\frac{26}{27}}} + \sqrt[3]{1 - \sqrt{\frac{26}{27}}} \\
\intertext{После этого числа меньше $0$. Следовательно $x$ в следующем промежутке, если он не пуст:}
  &\left(\sqrt[3]{1 + \sqrt{\frac{26}{27}}} + \sqrt[3]{1 - \sqrt{\frac{26}{27}}}
  ,\sqrt[3]{\frac32 + \sqrt{\frac{239}{108}}} + \sqrt[3]{\frac32 - \sqrt{\frac{239}{108}}}\right) \\
\end{align}

\section{№3}
\begin{align}
  &5^n + 11^n = 12^n \\
  &11^n = 12^n -5^n \\
  &11^n = (12 -5)(12^{n-1} + \ldots + 5^{n-1}) \\
  &11^n = 7(12^{n-1} + \ldots + 5^{n-1}) \\
\intertext{Получили, что 11 в степени равно 7 на натуральное число, что невозможно.$\qed$}
\end{align}

\section{№4}
\begin{align}
  &x^2 + x + 1 = 0 \\
  &D < 0 \\
\intertext{Поступаем по аналогии доказательства формулы Бина для чисел фиббоначи.}
  &x^2 = -x - 1 \\
  &x^3 = -x^2 - x \\
  &x^3 = (x+1) - x \\
  &x^3 = 1 \\
  &x^4 = x \\
  &x^5 = x^2 \\
  &x^5 = -x - 1 \\
\intertext{Замечаем, что значения степеней чередуются с периодом 3. Значит:}
  &x^{14} = x^{14 \div 3} = x^{2} = -x-1 \\
  &x^{-14} = \frac1{x^{14 \div 3}} = \frac1{x^{2}} = -\frac1{x+1} \\
  &x^{-14} + x^{14} = -x-1-\frac1{x+1} = -\frac{x^2+2x+1+1}{x+1} = -\frac{x^2+2x+2}{x+1}
\intertext{Применяя для корней исходного уравнения можно получить ответ. Аналогично для 15:}
  &x^{15} = x^{15 \div 3} = x^{3} = 1 \\
  &x^{-15} = \frac1{x^{15 \div 3}} = 1 \\
  &x^{-14} + x^{14} = 2
\end{align}

\section{№5}
\begin{align}
  &\sqrt[4]{x-2} + \sqrt[4]{4-x} = 2 \\
\intertext{Возьмём производную и проверим на экстремумы}
  &\frac1{4\sqrt[4]{(x-2)^3}} - \frac1{4\sqrt[4]{(4-x)^3}} = 0 \\
  &\frac1{\sqrt[4]{(x-2)^3}} - \frac1{\sqrt[4]{(4-x)^3}} = 0 \\
  &\sqrt[4]{(4-x)^3} - \sqrt[4]{(x-2)^3} = 0 \\
  &\sqrt[4]{(4-x)^3} = \sqrt[4]{(x-2)^3} \\
  &4-x = x-2 \\
  &2x = 6 \\
  &x = 3 \\
\intertext{Проверяя 3, обнаруживаем, что это корень исходного уравнения, и, так как единственный экстремум, то единственный корень.}
\end{align}

\section{№6}
\begin{align}
  &\sqrt x + \sqrt y = \sqrt 90 \\
  &x + 2\sqrt{xy} + y = 90 \label{6:our} \\
\intertext{подкоренное выражение должно быть целым (даже натуральным по ОДЗ), чтобы выполнялось равенство. А значит $x$ и $y$ можно представить как:}
  &x = a^2b \\
  &y = c^2b, \text{ где } a,b,c \in \mathbb{N} \\
  &xy = a^2b^2c^2 \\
  &x+y = b(a^2+c^2)
\intertext{Также из неравенства Коши\,--\,Буняковского:}
  &x + y \geq 2\sqrt{xy} \\
  &x + y \geq 45 \\
  &a,c < 7 \\
\intertext{Подставляем $x$ и $y$ в \ref{6:our}, получаем более лучшее приближение, чем по неравенству.}
  &a^2b +2abc + bc^2 = 90 \\
  &a^2 +2ac + c^2 = \frac{90}b \\
  &(a + c)^2 = \frac{90}b \\
  &a + c = \sqrt{\frac{90}b}
\intertext{Также замечаем, что $\sqrt{\frac{90}{b}} \in \mathbb{N}.$}
\intertext{Пробуем взять максимальное число, учитывая, что $x$ и $y$ симметричны и оценки:}
  &b = 10 \Rightarrow a+c=3, 10 + 40 + 40 = 90 \textcolor{magenta}{\ \ \checkmark}
\intertext{Получаем, что единственные решения --- это $x = 10, y = 40$ и $x = 40, y = 10$}
\end{align}

\chapter{Тригонометрия}
\section{№39}
\begin{align}
  &(\tg x + \ctg x)(2+\sin y) = 2 \\
  &\left(\frac{\sin x}{\cos x} + \frac{\cos x}{\sin x}\right)(2+\sin y) = 2 \\
  &\frac1{\sin x\cos x}(2+\sin y) = 2 \\
  &\frac2{\sin 2x}(2+\sin y) = 2 \\
  &(2+\sin y) = \sin 2x \\
\intertext{Левая часть $\geq 1$, правая $\leq 1$, значит:}
  &\begin{cases}
     &\sin y  = -1, \\
     &\sin 2x = 1
   \end{cases} \\
  &\begin{cases}
     &y = -\frac{\pi}2 + 2\pi k \\
     &x =  \frac{\pi}4 +  \pi k, k\in \mathbb{Z}
   \end{cases}
\end{align}

\section{№40}
\begin{align}
  &1 + \sin^2 ax = \cos x \\
\intertext{Левая часть $\geq 1$, правая $\leq 1$, значит:}
  &x = 0 \quad \alpha x = \frac{\pi}2 \\
  &x = 0 \quad x = \frac{\pi}{2\alpha} \\
  &x = 0 \quad \cos \frac{\pi}{2\alpha} = 1 \\
  &x = 0 \quad \frac{\pi}{2\alpha} = 2\pi k \\
  &x = 0 \quad \frac1{4k} = \alpha \\
\intertext{Полагаем $\alpha \neq \frac1{4k}, k\in \mathbb{Z}$, получаем единственное решение.}
\end{align}

\section{№41}
\begin{align}
  &f(x) = \cos^7 x - \sin^7 x = 1 \\
\intertext{Проверяем функцию на экстремумы:}
  &-7\cos^6 x\sin x - 7\sin^6 x\cos x = 0 \\
  &\cos x\sin x (\cos^5 + \sin^5 x) = 0 \\
  &\cos x = 0 \quad \sin x = 0 \quad \cos^5 x = -\sin^5 x \\
  &\cos x = 0 \quad \sin x = 0 \quad \cos x +\sin x = 0\\
  &x = \frac{\pi}2 + \pi k \quad x = \pi k \quad \frac{\sqrt 2}2\cos x +\frac{\sqrt 2}2\sin x = 0 \\
  &x = \frac{\pi}2 + \pi k \quad x = \pi k \quad \sin (\frac{\pi}4 + x) = 0 \\
  &x = \frac{\pi}2 + \pi k \quad x = \pi k \quad \frac{\pi}4 + x = \pi k \\
  &x = \frac{\pi}2 + \pi k \quad x = \pi k \quad x = -\frac{\pi}4 +\pi k \\
\intertext{Проверяем экстремумы на совпадение с корнями:}
  &x= \frac{\pi}2 + 2\pi k, f = -1 \\
  &x= \frac{\pi}2 + \pi + 2\pi k, f = 1 \textcolor{magenta}{\ \ \checkmark} \\
  &x= 2\pi k, f = 1 \textcolor{magenta}{\ \ \checkmark} \\
  &x= \pi + \pi k, f = -1 \\
  &x= -\frac{\pi}4 + 2\pi k, f < 1 \\
  &x= -\frac{\pi}4 + \pi +2\pi k, f < 1 \\
\intertext{Так как 1, наибольшее значение экстремумов, а функция ограничена по $y$, то их аргументы являются единственными корнями исходного уравнения.}
\end{align}

\chapter{Логика}
\section{№48}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &a+b+c = 40 \\
    &a+4b+12c = 100
   \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &a = 40 - b - c \\
    &40-b-c+4b+12c = 100
   \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &a = 40 - b - c \\
    &3b+11c = 60
   \end{cases} \\
\intertext{Учитывая, что работаем в натуральных числах, подбираем $c$ для нижнего уравнения:}
  &c=1:\ b=\frac{49}{3} \\
  &c=2:\ b=\frac{38}{3} \\
  &c=3:\ b=\frac{27}{3} = 9 \textcolor{magenta}{\ \ \checkmark} \\
  &c=4:\ b=\frac{16}{3} \\
  &c=5:\ b=\frac{5}{3}
\intertext{Подставляем, получаем единственный ответ:}
  &\begin{cases}
    &a = 28 \\
    &b = 9 \\
    &c = 3
   \end{cases}
\end{align}